\chapter{\babSatu}

Latar belakang masalah memuat pernyataan permasalahan yang didapat oleh peneliti,
berdasarkan pengamatan langsung atau menyimpulkan dari masukan-masukan yang diterima.

Singkatnya “Latar Belakang Masalah” berisi pandangan peneliti terhadap suatu keadaan di suatu tempat atau di suatu objek penelitian.
Menuliskan gambaran umum tentang masalah yang peneliti temukan tersebut.

\section{Latar Belakang}
Setiap tahun Forum Manajemen Indonesia (FMI) mengadakan seminar terbuka yang diikuti oleh ribuan peserta dari berbagai daerah di Indonesia. FMI mengelola acara tersebut menggunakan beberapa aplikasi yang tidak terintegrasi. Beberapa diantaranya adalah pendaftaran peserta yang menggunakan formulir online lalu melakukan konfirmasi pembayaran dengan mengirim email atau menghubungi contact person. Setelah pembayaran divalidasi, panitia akan mengirimkan email secara manual kepada pendaftar.

Pada tahun 2020 terjadi pandemi yang membuat FMI tidak dapat mengadakan seminar sehingga FMI memilih webinar sebagai alternatif dari seminar. Dengan perubahan tersebut FMI perlu aplikasi yang dapat mengelola data pelaksanaan webinar ini. Alternatif ini banyak diambil oleh beberapa instansi yang melaksanakan acara serupa. Kebutuhan akan aplikasi yang mampu menangani pengelolaan akan mempermudah dan mengurangi resiko pelaksanaan acara.

Aplikasi diharapkan dapat memenuhi kebutuhan utama dalam pengelolaan webinar terutama pada FMI. Sebuah aplikasi manajemen yang diperlukan adalah aplikasi yang dapat menangani penyediaan informasi webinar, pendaftaran webinar, menyediakan buku tamu ketika acara berlangsung, dan distribusi fasilitas webinar.

Selain itu, diperlukan aplikasi yang dapat memberikan laporan dan rangkuman tentang data yang terkumpul seperti demografi peserta, minat peserta, dan data pembayaran pada webinar sehingga dapat menjadi salah satu dasar pengambilan keputusan. Laporan yang dibangun diharapkan dapat memberikan hasil berupa gambaran detail tentang pelaksanaan webinar.

\section{Identifikasi Masalah}

Berdasarkan latar belakang masalah di atas, maka dapat diidentifikasi masalah sebagai berikut:

\begin{ol}
  \item Belum ada aplikasi yang terintegrasi untuk untuk mengelola pelaksanaan webinar.
  \item Pengelolaan data secara manual tidak efisien dan data sering kali salah saat pencatatan.
  \item Akses pada data sulit sehingga diperlukan langkah yang berulang hanya untuk mendapatkkan informasi.
  \item Sulit untuk mendapatkan informasi berupa laporan tentang kondisi pelaksanaan webinar.
\end{ol}


\section{Rumusan Masalah}

Dari latar belakang masalah dan identifikasi masalah tersebut dapat dirumuskan masalah yakni “Bagaimana membangun aplikasi yang dapat mengelola penyelenggara webinar”. Khususnya pada organisasi Forum Manajemen Indonesia (FMI).

\begin{ol}
\item Bagaimana membuat aplikasi yang terintegrasi untuk mengelola pelaksanaan webinar?
\item Bagaimana meneglola data webinar secara efisien dan memastikan data yang dikelola valid?
\item Bagaimana cara mengakses data webinar dengan lebih mudah dan cepat?
\item Bagaimana cara mendapatkan informasi tentang pelaksanaan webinar berdasarkan data yang terkumpul dengan mudah?
\end{ol}

\section{Batasan Masalah}

Batasan masalah dalam penelitian ini adalah :

\begin{ol}
  \item Aplikasi dapat mengelola webinar mulai dari informasi tentang webinar, pendaftaran peserta, validasi pembayaran, memberikan notifikasi mengenai pelaksanaan webinar, dan distribusi fasilitas webinar.
  \item Data bersumber dari peserta berupa data pendaftaran dan pembayaran serta data dari penyelenggara acara seperti informasi webinar, daftar member, dan sertifikat peserta.
  \item Aplikasi dibangun dan diimplementasikan untuk mengelola acara webinar FMI.
  \item Aplikasi berjalan pada web dan disimulasikan menggunakan Chrome desktop (versi 86.0) pada aplikasi operasi Windows 10 Pro dan Ubuntu 20.04.
  \item Dibangun menggunakan bahasa pemrograman Python dan database PostgreSQL.
  \item Aplikasi dipasang pada virtual server dengan sistem operasi Linux.
  \item Menggunakan Pycharm sebagai Integrated Development System (IDE) dalam proses pembangunan.
  \item Aplikasi dipisahkan menjadi backend dan frontend. Backend berupa Single Page Application (SPA) dan frontend dibangun menggunakan template engine bernama QWEB.
  \item Laporan disajikan dalam bentuk PDF, pivot, dan grafik.
  \item Kartu peserta dan sertifikat ditampilkan dalam bentuk SVG dan di render pada canvas untuk proses pengunduhan.
\end{ol}

\section{Tujuan Penelitian}

Tujuan yang ingin dicapai pada penelitian ini adalah:

\begin{ol}
  \item Menyediakan aplikasi manajemen webinar yang mengintegrasikan komponen pelaksanaan webinar sehingga data mudah diakses.
  \item Mengurangi kesalahan data yang dikelola dengan membuat sistem validasi.
  \item Membangun fitur pencarian yang lengkap dan mudah sehingga dapat aplikasi dapat menampilkan data sesuai yang dibutuhkan.
  \item Menyediakan laporan tentang data yang terkumpul dari webinar sebagai sumber informasi tentang kondisi webinar yang sedang berlangsung.
\end{ol}

\section{Manfaat dan Kegunaan Penelitian}

Dengan adanya penelitian ini, diharapkan aplikasi dapat mengelola penyelenggaraan webinar terutama pada Forum Manajemen Indonesia (FMI) dengan efektif dan efisien. Webinar banyak dipilih sebagai alternatif seminar untuk menaati protokol kesehatan pada masa pandemi Covid-19. Selain itu aplikasi yang dibangun memungkinkan untuk digunakan pada tahun-tahun berikutnya untuk menyelesaikan permasalahan terkait manajemen seminar.

\begin{ol}
  \item Manfaat bagi Forum Manajemen Indonesia:
    \begin{ol}
      \item Mempermudah pengelolaan webinar.
      \item Menghindari resiko kesalahan data.
      \item Mempercepat proses pelaksanaan webinar.
      \item Mendapatkan laporan tentang pelaksanaan webinar.
    \end{ol}
  \item Manfaat bagi peserta webinar:
    \begin{ol}
      \item Dapat mendaftar webinar dengan lebih mudah.
      \item Fasilitas webinar dapat diakses dengan mudah dan darimana saja.
      \item Sertifikat partisipasi peserta dapat diunduh dan divalidasi langsung.
      \item Informasi webinar dan partisipan dapat diakses dengan mudah.
    \end{ol}
  \item Manfaat bagi peneliti:
    \begin{ol}
      \item Memahami proses pembangunan perangkat lunak.
      \item Memberikan pengalaman dalam penerapan pada dunia nyata.
      \item Memenuhi salah satu syarat kelulusan program sarjana (S1).
    \end{ol}
  \item Manfaat bagi Universitas:
    \begin{ol}
      \item Penelitian dapat dijadikan referensi pembangunan aplikasi manajemen webinar.
      \item Dapat dijadikan sebagai referensi penerapan aplikasi manjemen yang terintegrasi.
      \item Menambah arsip universitas tentang perancangan aplikasi monitoring server.
    \end{ol}
\end{ol}

\section{Metode Penelitian}

Teknik penelitian yang dipakai adalah deskriptif kuantitatif dengan fokus pada penerapan rekayasa perangkat lunak dengan mempertimbangkan respon pengguna terhadap aplikasi. Penerapan dilakukan pada kasus nyata dengan data riil. Penelitian menggunakan prosedur waterfall sesuai alur implementasi yang telah disusun. Data responden dikumpulkan pada akhir penggunaan aplikasi melalui formulir survei untuk meningkatkan pengalaman pengguna kedepannya.

\section{Jadwal Penelitian}

Dibawah ini tabel jadwal penelitian :

\begin{table}
  \centering
  \caption{Jadwal Penelitian}
  \label{tab:tab1}
  \begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c |}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\bo{Nomor}} & \multirow{2}{*}{\bo{Kegiatan}} & \multicolumn{6}{c|}{\bo{Bulan}} \\
    \cline{3-8}
    & & \bo{Ke-1} & \bo{Ke-2} & \bo{Ke-3} & \bo{Ke-4} & \bo{Ke-5} & \bo{Ke-6} \\
    \hline
    1 & Pengajuan Proposal & X & - & - & - & - & - \\
    2 & Pengumpulan Data & - & X & X & - & - & - \\
    3 & Analisis dan perancangan & - & - & X & - & - & - \\
    4 & Implementasi Rancangan & - & - & - & X & - & - \\
    5 & Pengujian Aplikasi & - & - & - & - & X & - \\
    6 & Pengumpulan Data & - & - & - & X & X & X \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{Sistematika Penulisan Laporan}
Skripsi ini terdiri 5 bab dengan pokok bahasan tiap bab sebagai berikut :

\bo{Bab I Pendahuluan}

\setlength{\leftskip}{4em}
\indent Dalam bab I akan dibahas mengenai Latar Belakang Masalah, Identifikasi Masalah, Pembatasan Masalah, Rumusan Masalah, Tujuan Penelitian, Kegunaan Penelitian, Metode Penelitian dan Sistematika Penelitian.

\setlength{\leftskip}{2em}
\bo{Bab II Tinjauan Pustaka}

A. Teori Pendukung.

\setlength{\leftskip}{4em}
\indent Berisi teori-teori yang mendukung penerapan aplikasi manajemen webinar antara lain: masalah tentang manajemen webinar, teori tentang pembangunan aplikasi berbasis website, dan pemrograman Python.

\setlength{\leftskip}{2em}
\bo{Bab III Analisis dan Desain Sistem}

A. Analisa Sistem

\setlength{\leftskip}{4em}
1. Flowchart Sistem

2. Perancangan Alur Aplikasi

3. Pembentukan Aturan atau Rule

\setlength{\leftskip}{2em}
B.  Perancangan Diagram Pengguna

C.  Perancangan Desain Tampilan

\setlength{\leftskip}{2em}
\bo{Bab IV Implementasi Dan Hasil}

A. Tampilan Antarmuka

B.	Pengujian Aplikasi

C.	Analisa Hasil Implementasi Aplikasi

\setlength{\leftskip}{2em}
\bo{Bab V Penutup}

A. Kesimpulan

\setlength{\leftskip}{4em}
Dikemukakan pokok-pokok penelitian sesuai rumusan masalah dan tujuan penelitian.


